# アンゴス(Angos) 辞書 不変化詞

## A


|ake|下 [位置、空間、数値、地位] (⇔dafe)|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|(より)下の、下方の、階下の、未満の、(より)低い、(立っていたものが)横になって/倒れて|
|副⁠詞|(真)下に/へ/を、下部に、階下に、(位置)以下に、(数値)未満で、低く|
|前⁠置⁠詞|～の(より)(真)下に/へ、～に覆われて、～の下を(通り過ぎて)、未満で、下流に|

|ante|前 [空間] (⇔poste)|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|～の前に/へ|
|副⁠詞|前に/へ|

## B

|be|もし [仮定]|
|-|-|
|副⁠詞|万一に備えて、念のため|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|もし～ならば|

|bene|間 [位置、数値、選択、他]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|(複数の/数値の)間に、(複数の)中に、(複数に)囲まれて、(複数の中から)1つを選んで、(複数の人で)力を合わせて|

|bye|あらゆる [物、事]|
|-|-|
|副⁠詞|どこでも、あらゆる点で、すっかり、ずっと、終始|
|前⁠置⁠詞|隅々まで、至る所で/に|

## C

|ce|マーカー|
|-|-|
|疑⁠問⁠詞|「はい/いいえ」で答えられる疑問文に使う|

---

## D

|dafale|横切って [移動、方向]|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|～を横切って、～を横断して、(川等に物を)渡して、～の向こう側に、～の反対側に、～と十字に交差して、～と交差するように|
|副⁠詞|横切って、渡して、向こう側/こちら側へ、(近くの)ある場所へ、幅が～、直径が～|

|dafe|上 [空間、位置、数値、地位、動向、行動] (⇔ake)|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|(より)上の、上方の、階上の、頭上の、頂上の、～を超える、(より)高い、(ライフライン等が)通じて、(催し･活動が)行われて、上にのって、(乗り物に)乗って、(表面に)触れて/接して|
|副⁠詞|(真)上に/へ/を、上部に、階上に、(位置)以上に、(数値)超えて、高い|
|前⁠置⁠詞|～の(より)(真)上に/へ、～を覆う、～の上を(通り過ぎて)、超えて、上流に|

|de|[場所、時間、目的、追求、準備、用途、比較] 【注意】 「原因」は含まない|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～に、～で、～まで、～のために、～向きに|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|～よりも、～の中で|

## E

|ede|無い [物、事、仮定]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～を持たない/連れないで、～なしで、～を使わないで、～のない、～の付いていない、～の欠けた|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|もし～がないなら|

|elike|それでも [物、事]|
|-|-|
|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|それにも拘わらず、それでも、やはり、にも拘らず|

## F

|fe|[所有、起点、起源]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～の(所有物)、～から、～の(著作物)|

## H

|he|丁度 [範囲]|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|～だけ(肯定的)|
|副⁠詞|今、丁度|
|前⁠置⁠詞|～しか(否定的)、以内(数値)|

|hiante|前 [時間] (⇔hiposte)|
|-|-|
|副⁠詞|前に、以前に、かつて|
|前⁠置⁠詞|～の前に、～より先に、～より早く|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|～(する)よりも前に、～しない内に|

|hibene|その間 [時間、期間]|
|-|-|
|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|その間に、その間、一方では、その一方で|

|hibye|～の間に [期間]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～の間中、ずっと、～の間に、その間中ずっと|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|～する/～である間に、～する内に、～である限りは、一方では～|

|hie|[時間]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～に、～の(時間の)内に、今(それ)から～(の時間が)経てば/経つと|

|hife|継続 [時間]|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|～以来、～以後、～から(今/その時まで)|
|副⁠詞|それ以来、その後|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|～して以来、～して以後/以降、～してから(今/その時まで)|

|hiposte|後 [時間] (⇔hiante)|
|-|-|
|副⁠詞|後に、以後に|
|前⁠置⁠詞|～の後に、～が終わってから、～が経ってから|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|(～した)後に、～してしまってから、～(した後)なので|

## I

|inale|通す、貫く [期間、過程、手段、原因]|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|通しの、直通の、通過の|
|副⁠詞|通して、貫いて、端から端まで、(～まで)ずっと通しで、始めから終わりまで、最後まで、(阻害物/者を)突破して、規制を受けずに|
|前⁠置⁠詞|～を通して、～を突き抜けて、(戸口･経路等)を通って～から、～の端々まで、(～の間を)通り抜けて、～の至る所に/を、～の初めから終わりまで、～まで、～によって、～のために、～を経て、～を終えて|

---

|ine|～の中で [空間、位置、場所、動作] (⇔twe)|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|在宅で/して、帰宅して、会社/事務所内にいて、出勤して|
|副⁠詞|中に/へ、内に/へ|
|前⁠置⁠詞|～の中で/に、～に、～で、～の所を、～の辺りを、～の中へ/に|

|isue|何故なら [理由]|
|-|-|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|何故ならば～だから(である)、～だから、～なので、(否定を伴って)～だからといって(～なのでは/～するのではない)|

## K

|ke|マーカー|
|-|-|
|時⁠制|未来の事柄を表す|

|kwe|[概要]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～について、～に関して、～の面では|

|kye|似ている [状態]|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|似ている、似た、～似の、～のような、段々似てきて|

## L

|lae|マーカー|
|-|-|
|相⁠対⁠節|この後が相対節(関係節)である事を表す|

|le|マーカー|
|-|-|
|複⁠数⁠形|この後の名詞句が複数形である事を表す|

|lotane|丁寧|
|-|-|
|間⁠投⁠詞|丁寧さを表す|

## M

|mate|[目的]|
|-|-|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|～のために、～の目的で|

|me|マーカー|
|-|-|
|時⁠制|過去の事柄を表す|

|mice|[否定]|
|-|-|
|副⁠詞|寧ろ|
|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|しかし、～であるが、～だけれども|
|連⁠結⁠語|しかし、けれども、にも拘らず|

|mwe|[共存]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～と共に、～と一緒に、～の側に、～と並んで、～に従って、～を伴って、～を持って|

## N

|nae|[否定] (⇔se)|
|-|-|
|否⁠定⁠形|否定や負の感情を表す|
|返⁠答|いいえ|

|naefame|[要求] (⇔sefame)|
|-|-|
|間⁠投⁠詞|～しないで、～しない方が良い|

|naefe|[比較] (⇔sefe)|
|-|-|
|最⁠下⁠級|最も少ない|

|naele|[比較] (⇔sele)|
|-|-|
|比⁠較⁠級|より少ない|

|ne|[特殊]|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|修飾する単語の表現を弱める|
|副⁠詞|修飾する単語の表現を弱める|

|nife|[曖昧、比較、時間]|
|-|-|
|副⁠詞|いくらか、多少、ちょっと、まあまあ|
|前⁠置⁠詞|～に近い、～に似ている、大凡～、大体～、およそ～、約～、～頃|
|返⁠答|まあね、そんな感じ|

## O

|oe|[選択]|
|-|-|
|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|または、～かまたは～か、(否定語を伴って)～でも～でもない|

---

|oke|[承諾、了承]|
|-|-|
|間⁠投⁠詞|オーケー、よろしい|

|olose|[事実]|
|-|-|
|副⁠詞|既に、もう、今/それまでに、もういい加減|

## P

|pahe|[比較]|
|-|-|
|副⁠詞|むしろ、どちらかといえば|
|前⁠置⁠詞|～の代わりに|

|poste|後 [位置、順序、空間] (⇔ante)|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|のちの、後の、後部/船尾(乗り物)|
|副⁠詞|後から(続いて)、後ろへ/に、背後に/を|
|前⁠置⁠詞|～の後ろで、～の次に、～に続いて、～の後ろへ/に、～の背後に/を|

## S

|salie|[補完、仮定、除外]|
|-|-|
|副⁠詞|その上、更に、ほかに|
|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|尤も|
|従⁠位⁠接⁠続⁠詞|もし～でなければ、もし～しなければ、～でない限り、～しない限り、～以外は、～を除いて(は)、～のほかは|
|連⁠結⁠語|更にまた、その上、おまけに|

|se|[肯定] (⇔nae)|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|確信した、積極的な、前向きの、楽観的な|
|副⁠詞|積極的に、前向きに|
|返⁠答|はい|

|sefame|[要求] (⇔naefame)|
|-|-|
|間⁠投⁠詞|～しよう、～した方が良い|

|sefe|[比較] (⇔naefe)|
|-|-|
|最⁠上⁠級|最も多い|

|sele|[比較] (⇔naele)|
|-|-|
|比⁠較⁠級|より多い|

## T

|tae|[存在]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～がある、～がいる|

|te|マーカー|
|-|-|
|受⁠動⁠態|動⁠詞の前に置いて受動態を表す|

|tongwe|[利用]|
|-|-|
|前⁠置⁠詞|～を使って、～経由で、～を経て、～を通じて|

|twe|外 [移動、位置] (⇔ine)|
|-|-|
|形⁠容⁠詞|不在で、外に出て|
|副⁠詞|外へ、外に、屋外で|
|前⁠置⁠詞|～から外へ|

## W

|wese|分離 [移動、動作、物、事]|
|-|-|
|副⁠詞|離れて、離陸して、向こうの方へ、遠くへ、(スイッチ･ライフラインを)切って/止めて|
|前⁠置⁠詞|～から離れて、～から逸れて、～から分岐して、～から離陸して、(岸等から)沖へ|

## Y

|ye|[補完、時間]|
|-|-|
|等⁠位⁠接⁠続⁠詞|～と～、及び、そして、それから、その後|

---

## ライセンス

**クリエイティブ･コモンズ 表示 - 継承 3.0 非移植 (CC BY-SA 3.0)**

	https://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/deed.ja

- **翻訳の質を保証しません**。作者の想定していない意味を含んでいる可能性があります。
- 不変化詞という名称は適切ではないため将来変更する可能性があります。

このPDFのオリジナルソース(Markdown形式)は**GitLab**で公開しています。

	https://gitlab.com/eotplb/angos-jp
